% !TEX root = ../main.tex

%----------------------------------------------------------------------------------------
% CHAPTER 4
%----------------------------------------------------------------------------------------

\chapter{Diskussion}
\label{Chapter4}

%----------------------------------------------------------------------------------------

\section{Kritische Reflexion der Ergebnisse}
\label{sec:reflexion}

Die deskriptive Analyse weist über zwei Jahrzehnte einen steigenden Trend beim
Vertrauen in den Bundesrat aus. Der Befund passt zum internationalen Bild, wonach das
institutionelle Vertrauen in der Schweiz im europäischen Vergleich hoch ist und über
die letzten Jahre tendenziell zugenommen hat. Der markante Höchstwert im Jahr 2020
fällt zeitlich mit dem Beginn der Coronapandemie zusammen und ist mit dem in der
politischen Soziologie dokumentierten Muster eines vorübergehenden
Vertrauensanstiegs in akuten Krisen vereinbar. Der anschliessende Rückgang auf
6{,}36 im Jahr 2023 deutet darauf hin, dass dieser Effekt nur begrenzt anhält.

Die Hypothese zum Zivilstand wird durch die Daten teilweise gestützt. Verheiratete
Personen berichten ein höheres Vertrauen als Geschiedene und Getrennte; die Differenz
zu Ledigen ist hingegen klein. Inhaltlich deutet das darauf hin, dass weniger der
Familienstand an sich, sondern eher die mit Trennung und Scheidung verbundenen
Erfahrungen mit dem Institutionenvertrauen in Zusammenhang stehen. Diese Deutung
bleibt jedoch vorläufig. Die Analyse ist rein deskriptiv, Drittvariablen wie Alter,
Einkommen oder Bildung werden nicht kontrolliert.

Unter den soziodemografischen Merkmalen sticht die langfristige gesundheitliche
Einschränkung (\texttt{PC19}) als stärkster Prädiktor heraus. Der Abstand zwischen
Personen mit und ohne Einschränkung ist über den gesamten Beobachtungszeitraum stabil
und übersteigt die Unterschiede nach Geschlecht, Nationalität oder Kinderstatus
deutlich. Gesundheit und Institutionenvertrauen hängen damit in den SHP-Daten enger
zusammen als die meisten klassischen soziodemografischen Merkmale.


%----------------------------------------------------------------------------------------

\section{Limitationen}
\label{sec:limitationen}

Bei der Interpretation sind mehrere Einschränkungen zu beachten.

Erstens unterliegt das SHP einer selektiven Panelattrition. Der Vergleich mit den
BFS-Daten zeigt, dass jüngere Altersgruppen in späteren Wellen untervertreten sind,
während mittlere und ältere Altersgruppen im Panel bleiben. Da ältere Personen im
Mittel ein höheres Vertrauen berichten, werden ungewichtete Mittelwerte tendenziell
leicht nach oben verzerrt.

Zweitens schränkt der hohe Anteil fehlender Werte die Analysebasis ein, insbesondere
bei der in ausgewählten Jahren erhobenen Variable \texttt{PC19}. Die eingesetzte
LOCF-Imputation ist konservativ und unterstellt, dass sich der gesundheitliche Zustand
zwischen zwei Erhebungen nicht verändert. Systematische Verschlechterungen oder
Verbesserungen bleiben dadurch unsichtbar. Komplexere Verfahren wie Multiple
Imputation könnten die Unsicherheit angemessener abbilden, liegen aber ausserhalb des
Rahmens der vorliegenden Arbeit.

Drittens beruhen die Vertrauenswerte auf subjektiven Selbsteinschätzungen. Solche
Angaben können durch soziale Erwünschtheit, Interviewereffekte oder aktuelle
Stimmungslagen beeinflusst sein. Zudem ist die Skala von 0 bis 10 ordinal. Mittelwerte
sind deshalb streng genommen nur eingeschränkt interpretierbar, wenngleich sie in der
Praxis ein nützliches Vergleichsmass liefern.

Viertens beschränkt sich die Auswertung auf deskriptive Statistiken und grafische
Darstellungen. Kausale Aussagen, etwa ob eine Scheidung das Vertrauen senkt oder ob
Personen mit niedrigem Vertrauen häufiger geschieden sind, sind auf dieser Grundlage
nicht zulässig.


%----------------------------------------------------------------------------------------

\section{Nächste Schritte}
\label{sec:naechsteschritte}

Aufbauend auf dem dokumentierten Datensatz bieten sich mehrere Folgeanalysen an. Eine
Fixed-Effects-Regression auf Personenebene könnte den Einfluss zeitveränderlicher
Merkmale wie Zivilstandswechsel oder Einkommensänderungen auf das Vertrauen isolieren
und zugleich für zeitinvariante individuelle Heterogenität kontrollieren. Der Einsatz
der vom SHP bereitgestellten Längsschnittgewichte würde die Repräsentativität der
Schätzungen verbessern und die durch die Panelattrition entstandene Verzerrung
verringern. Schliesslich wäre die Einbeziehung weiterer Variablen, etwa der
Sprachregion, des Erwerbsstatus oder der politischen Partizipation, geeignet, das
Bild der Determinanten des Institutionenvertrauens in der Schweiz zu schärfen.
