% !TEX root = ../main.tex

%----------------------------------------------------------------------------------------
% CHAPTER 3
%----------------------------------------------------------------------------------------

\chapter{Ergebnisse}
\label{Chapter3}

%----------------------------------------------------------------------------------------

\section{Deskriptive Auswertung}
\label{sec:deskriptiv}

\subsection{Zeitliche Entwicklung des Vertrauens in den Bundesrat}
\label{subsec:zeitlich}

Die Zielgrösse der Arbeit ist das Vertrauen der volljährigen Schweizer
Wohnbevölkerung in den Bundesrat, gemessen mit der Variable \texttt{PP04} auf einer
Skala von 0 (kein Vertrauen) bis 10 (volles Vertrauen). Tabelle~\ref{tab:vertrauen_jahr}
fasst Mittelwert und Median für die 16 Erhebungsjahre zusammen.

\begin{table}[h]
\centering
\caption{Mittleres und medianes Vertrauen in den Bundesrat nach Jahr}
\label{tab:vertrauen_jahr}
\begin{tabular}{rcc@{\hspace{2em}}rcc}
\toprule
Jahr & $\bar{x}$ & Median & Jahr & $\bar{x}$ & Median \\
\midrule
1999 & 5{,}74 & 6 & 2006 & 5{,}50 & 6 \\
2000 & 5{,}93 & 6 & 2007 & 5{,}51 & 6 \\
2001 & 5{,}92 & 6 & 2008 & 5{,}67 & 6 \\
2002 & 5{,}62 & 6 & 2009 & 5{,}39 & 5 \\
2003 & 5{,}44 & 6 & 2011 & 5{,}77 & 6 \\
2004 & 5{,}28 & 5 & 2014 & 5{,}98 & 6 \\
2005 & 5{,}39 & 5 & 2017 & 6{,}31 & 7 \\
     &        &   & 2020 & 6{,}76 & 7 \\
     &        &   & 2023 & 6{,}36 & 7 \\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{table}

Über den gesamten Beobachtungszeitraum zeigt sich ein insgesamt steigender Trend. Zu
Beginn der Erhebung im Jahr 1999 liegt das mittlere Vertrauen bei 5{,}74
Skalenpunkten. In den frühen 2000er Jahren sinkt es leicht ab und erreicht 2004 mit
5{,}28 den tiefsten Wert des Beobachtungszeitraums. Ab 2005 setzt eine allmähliche
Erholung ein, die sich ab 2011 deutlich beschleunigt. 2017 überschreitet der Mittelwert
erstmals den Wert 6{,}0, und der Median steigt von 6 auf 7.

Den Höchstwert erreicht das Vertrauen im Jahr 2020 mit einem Mittelwert von 6{,}76. Der
Anstieg fällt zeitlich mit dem Ausbruch der Coronapandemie zusammen und entspricht dem
in der politischen Soziologie dokumentierten Muster, wonach institutionelles Vertrauen
in akuten Krisen vorübergehend steigt. 2023 liegt der Mittelwert bei 6{,}36. Er bleibt
damit klar über dem Niveau der frühen 2000er Jahre, ist gegenüber 2020 aber
zurückgegangen. Der Median verharrt bei 7, was bedeutet, dass die Mehrheit der
Befragten ein überdurchschnittliches Vertrauen in den Bundesrat berichtet.


%----------------------------------------------------------------------------------------

\subsection{Vertrauen nach soziodemografischen Merkmalen}
\label{subsec:soziodemografisch}

Zur Einordnung der zeitlichen Entwicklung wird \texttt{PP04} zusätzlich nach mehreren
soziodemografischen Gruppen aufgeschlüsselt. Die folgenden Abschnitte fassen die
zentralen Befunde aus den entsprechenden Grafiken zusammen.

\paragraph{Geschlecht.}
Die Verläufe von Männern und Frauen sind über den gesamten Beobachtungszeitraum fast
parallel. Frauen berichten ein leicht höheres mittleres Vertrauen, die Differenz
bewegt sich je nach Jahr zwischen 0{,}1 und 0{,}4 Skalenpunkten. Der Befund passt zu
internationalen Befunden, wonach Frauen in Europa ein geringfügig höheres
generalisiertes Vertrauen in Institutionen berichten. Der pandemiebedingte Höchstwert
2020 tritt in beiden Gruppen im gleichen Ausmass auf.

\paragraph{Geburtskohorte.}
Die Aufschlüsselung nach Geburtskohorten zeigt ein klares Niveaugefälle. Ältere
Kohorten, insbesondere Jahrgänge vor 1950, berichten durchgehend ein höheres Vertrauen
als jüngere. Die Kohorte 2000 bis 2009, die erst ab etwa 2018 in den Daten erscheint,
startet im unteren Bereich des Wertebereichs. Trotz unterschiedlicher Niveaus zeigen
alle Kohorten denselben allgemeinen Aufwärtstrend. Die Unterschiede können sowohl auf
Alterseffekte (ältere Personen vertrauen tendenziell mehr) als auch auf Kohorteneffekte
(unterschiedliche politische Sozialisation) zurückgehen. Eine Trennung dieser Effekte
ist mit rein deskriptiven Mitteln nicht möglich.

\paragraph{Nationalität.}
Personen mit ausschliesslich Schweizer Pass und Personen mit doppelter
Staatsbürgerschaft unterscheiden sich im mittleren Vertrauen nur geringfügig. Die
kleinere Gruppe mit ausschliesslich ausländischer Staatsangehörigkeit berichtet ein
leicht höheres Vertrauen, was angesichts der geringeren Fallzahl mit entsprechender
Unsicherheit verbunden ist. Eine inhaltlich plausible Deutung ist ein positiver
Vergleichseffekt gegenüber dem Herkunftsland.

\paragraph{Eigene Kinder.}
Personen mit und ohne eigene Kinder unterscheiden sich im Vertrauen nur wenig. Personen
mit Kindern liegen leicht höher, was mit einer tendenziell stärkeren Einbettung in
lokale Strukturen wie Schule oder Vereine in Verbindung gebracht werden kann, auf
dieser Datenbasis aber nicht belegbar ist.

\paragraph{Gesundheitliche Einschränkung.}
Die deutlichste Differenz zeigt sich bei der Variable \texttt{PC19}. Personen mit einer
langfristigen gesundheitlichen Einschränkung berichten durchgehend ein klar niedrigeres
Vertrauen als Personen ohne Einschränkung. Die Differenz beträgt in mehreren Jahren
über einen Skalenpunkt und ist über den Beobachtungszeitraum stabil. Der Befund ist mit
einer häufigeren, im Einzelnen potenziell negativen Erfahrung im Umgang mit
Sozialversicherungen und Gesundheitswesen vereinbar.

\paragraph{Zivilstand.}
Die Unterschiede nach Zivilstand werden im folgenden Abschnitt ausführlich besprochen.
Auffällig ist, dass die höchsten Werte in der kleinen Gruppe der eingetragenen
Partnerschaften und die niedrigsten bei Geschiedenen beobachtet werden. Die Rangfolge
bleibt über die Jahre hinweg weitgehend stabil.


%----------------------------------------------------------------------------------------

\section{Auswertung der Hypothese}
\label{sec:hypothesenauswertung}

Die in Abschnitt~\ref{sec:hypothese} formulierte Hypothese besagt, dass verheiratete
Personen ein höheres Vertrauen in den Bundesrat aufweisen als ledige, getrennte oder
geschiedene Personen. Tabelle~\ref{tab:vertrauen_zivilstand} fasst die deskriptiven
Kennwerte nach Zivilstand zusammen, sortiert nach absteigendem Mittelwert.

\begin{table}[h]
\centering
\caption{Vertrauen in den Bundesrat nach Zivilstand}
\label{tab:vertrauen_zivilstand}
\begin{tabular}{lccc}
\toprule
Zivilstand & $\bar{x}$ PP04 & Median & $n$ \\
\midrule
Eingetragene Partnerschaft & 6{,}51 & 7 &     218 \\
Aufgelöste Partnerschaft   & 6{,}36 & 6 &      11 \\
Verheiratet                & 5{,}96 & 6 & 95\,195 \\
Verwitwet                  & 5{,}94 & 6 &  7\,384 \\
Ledig                      & 5{,}86 & 6 & 45\,062 \\
Getrennt                   & 5{,}61 & 6 &  2\,145 \\
Geschieden                 & 5{,}49 & 6 & 12\,488 \\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{table}

Verheiratete Personen weisen mit einem Mittelwert von 5{,}96 tatsächlich ein höheres
mittleres Vertrauen auf als ledige (5{,}86), getrennte (5{,}61) und geschiedene
Personen (5{,}49). Die Richtung des Zusammenhangs stimmt mit der Hypothese überein.

Die Grösse der Unterschiede fällt jedoch je nach Vergleichsgruppe verschieden aus. Die
Differenz zwischen Verheirateten und Ledigen beträgt nur 0{,}10 Skalenpunkte und ist
damit klein. Deutlicher ist der Abstand zu Geschiedenen mit 0{,}47 Skalenpunkten und
zu Getrennten mit 0{,}35 Skalenpunkten. Dies legt nahe, dass nicht die Ehe an sich,
sondern die Erfahrung einer Trennung oder Scheidung mit einem niedrigeren Vertrauen
einhergeht.

Der hohe Wert bei Personen in eingetragener Partnerschaft (6{,}51) liegt über allen
übrigen Gruppen. Da die Kategorie mit $n = 218$ jedoch klein ist, ist dieser Wert nur
eingeschränkt belastbar. Die Kategorie ,,aufgelöste Partnerschaft`` mit $n = 11$ ist
statistisch nicht auswertbar und dient hier nur der Vollständigkeit.

Im zeitlichen Verlauf zeigen alle Zivilstandsgruppen denselben allgemeinen
Aufwärtstrend. Die Rangfolge der Gruppen bleibt dabei weitgehend stabil: Geschiedene
und Getrennte liegen durchgehend unter dem Gesamtdurchschnitt, Verheiratete leicht
darüber.

Insgesamt lässt sich die Hypothese teilweise bestätigen. Die Richtung entspricht der
Erwartung, die absoluten Unterschiede sind aber gering. Gegen eine kausale Interpretation
spricht, dass die Analyse rein deskriptiv ist und Drittvariablen wie Alter, Einkommen
und Bildung nicht kontrolliert werden. Der beobachtete Zusammenhang ist daher als
Assoziation, nicht als Wirkung des Zivilstands zu verstehen.
