% !TEX root = ../main.tex

\chapter{Einleitung}
\label{ch:einleitung}

\section{Ausgangslage und Zielsetzung}
\label{sec:ausgangslage}

Das Vertrauen der Bev\"olkerung in politische Institutionen ist ein zentraler Indikator
f\"ur die Stabilit\"at und Legitimation demokratischer Systeme. In der Schweiz, deren
politisches System stark auf direkte Demokratie und Konsensbildung ausgerichtet ist,
nimmt der Bundesrat als Exekutivorgan eine besondere Rolle ein. Wie sich das Vertrauen
in diese Institution \"uber die Zeit ver\"andert und welche soziodemografischen Merkmale
damit assoziiert sind, ist sowohl f\"ur die politische Soziologie als auch f\"ur die
angewandte Politikberatung von Interesse.

Eine besonders wertvolle Datengrundlage f\"ur solche Fragestellungen bietet das Schweizer
Haushalt-Panel (SHP, \emph{Swiss Household Panel}). Das SHP ist eine national
repr\"asentative L\"angsschnittbefragung, die seit 1999 j\"ahrlich von FORS -- dem
Schweizer Kompetenzzentrum Sozialwissenschaften -- durchgef\"uhrt wird. Die Studie
erhebt umfassende Informationen zu Lebensbedingungen, Einstellungen, Gesundheit und
dem Wohlbefinden von Personen und Haushalten in der Schweiz. Im Jahr~2024 umfasste die
Befragung rund 6\,347~Haushalte und 9\,830~Personen~\cite{shp2024}. Das SHP stellt damit
einen der reichhaltigsten Paneldatens\"atze im europ\"aischen Raum dar und erm\"oglicht es,
individuelle Ver\"anderungen \"uber einen Zeitraum von mehr als zwei Jahrzehnten
nachzuzeichnen.

Die Rohdaten des SHP werden als SPSS-Dateien \"uber die Plattform SWISSUbase
bereitgestellt und sind in zahlreiche Einzeldateien aufgeteilt -- darunter
wellenspezifische Personen- und Haushaltsdateien, Longfiles sowie Masterdateien mit
zeitinvarianten Informationen. F\"ur wissenschaftliche Analysen ist daher eine
umfangreiche Aufbereitung erforderlich: Die Daten verschiedener Quellen m\"ussen
zusammengef\"uhrt, fehlende Werte behandelt und Variablen konstruiert werden. Der
vorliegende Bericht dokumentiert diese Aufbereitung in reproduzierbarer Form und
f\"uhrt auf dieser Grundlage eine erste deskriptive Auswertung durch.

Im Einzelnen verfolgt das Projekt die folgenden Ziele:

\begin{enumerate}
    \item Erstellung eines bereinigten Person-Jahr-Paneldatensatzes aus den
          SHP-Longfiles und Masterdateien, der alle relevanten Variablen in einer
          einheitlichen Struktur vereint.
    \item Systematische Pr\"ufung der Datenqualit\"at, insbesondere hinsichtlich
          fehlender Werte, sowie Durchf\"uhrung einer gezielten Imputation f\"ur die
          Variable mit dem h\"ochsten Missing-Anteil.
    \item Plausibilit\"atspr\"ufung der resultierenden Stichprobenverteilungen durch
          Vergleich mit Referenzdaten des Bundesamts f\"ur Statistik (BFS, STATPOP~2023).
    \item Deskriptive Auswertung der zeitlichen Entwicklung des Vertrauens in den
          Bundesrat (Variable PP04) sowie der Assoziationen mit verschiedenen
          soziodemografischen Merkmalen.
    \item \"Uberpr\"ufung einer eigenen Hypothese zum Einfluss des Zivilstands auf das
          Vertrauen in den Bundesrat.
\end{enumerate}

Die Zielgr\"osse des Berichts ist die Variable \textbf{PP04}, welche das Vertrauen in
den Bundesrat auf einer Skala von 0~(kein Vertrauen) bis 10~(volles Vertrauen) misst.
Diese Variable wurde in 16 der insgesamt 26~Erhebungswellen des SHP erhoben, n\"amlich
in den Jahren 1999 bis 2009 sowie 2011, 2014, 2017, 2020 und~2023. Die unregelm\"assige
Erhebung ab 2010 ist darauf zur\"uckzuf\"uhren, dass bestimmte Fragebogenmodule im SHP
nur noch in mehrj\"ahrigen Abst\"anden eingesetzt werden.

\section{Hypothese}
\label{sec:hypothese}

Als zus\"atzliche Einflussvariable wird der \textbf{Zivilstand} (CIVSTA) untersucht.
Diese Variable umfasst sieben Auspr\"agungen: ledig, verheiratet, getrennt, geschieden,
verwitwet, eingetragene Partnerschaft und aufgel\"oste Partnerschaft. Die Wahl des
Zivilstands als Einflussvariable ist inhaltlich motiviert: Der Zivilstand steht in engem
Zusammenhang mit der sozialen Einbindung einer Person, dem Haushaltseinkommen und der
allgemeinen Lebenszufriedenheit -- Faktoren, die wiederum das institutionelle Vertrauen
beeinflussen k\"onnen.

Die Hypothese lautet:

\begin{quote}
\emph{Das Vertrauen in den Bundesrat unterscheidet sich nach Zivilstand. Es wird
erwartet, dass verheiratete Personen im Durchschnitt ein h\"oheres Vertrauen in den
Bundesrat aufweisen als ledige, getrennte oder geschiedene Personen.}
\end{quote}

Die Begr\"undung st\"utzt sich auf die Beobachtung, dass verheiratete Personen tendenziell
st\"arker in gesellschaftliche Strukturen eingebunden sind und h\"aufiger eine stabilere
\"okonomische Situation aufweisen, was mit einem h\"oheren institutionellen Vertrauen
einhergehen kann~\cite{voorpostel2018}. Umgekehrt k\"onnte eine Trennung oder Scheidung
mit negativen Erfahrungen im Umgang mit staatlichen Institutionen (z.\,B.\ Gerichten)
assoziiert sein, was das Vertrauen potentiell mindert.
